% Полезные ссылки: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://ru.wikibooks.org/wiki/LaTeX
% Полезные ссылки: https://www.ctan.org/
% Полезные ссылки: https://www.ibm.com/developerworks/ru/library/latex_styles_01/
% Полезная особенность: / /quad - пробелы

\documentclass[a4paper, 12pt]{article} % Меняем размер шрифта в документе

\usepackage[T2A]{fontenc}           % Внутренная кодировка шрифтов (кириллица)
\usepackage[utf8]{inputenc}         % Входная кодировка
\usepackage[english,russian]{babel} % Выбор языка документа

\usepackage{float}       % Плавающие объекты
\usepackage{indentfirst} % Поддержка красной строки
\usepackage{tabularx}    % Таблицы с автозаполнением пустого пространства
\usepackage{amsmath}     % Дополнительный пакет для математических выражений
\usepackage{amssymb}     % Для символов "больше/меньше или равно"

\usepackage{flowchart}    % Блок-схемы
\usetikzlibrary{arrows}   % Стрелки для блок-схем
\usepackage{listingsutf8} % Для оформления листинга программы

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}

\newcommand{\grad}{\mathop{\mathrm{grad}}}

% TODO: Разобрать данные настройки листа
\oddsidemargin=0.46cm
\textwidth=16.4cm
\topmargin=-0.54cm
\headheight=0cm
\headsep=0cm
\textheight=25.7cm

% TODO: Найти более простой способ переноса строк в заголовках теорем
\makeatletter
\renewcommand*{\@opargbegintheorem}[3]{\trivlist
	\item[\hskip \labelsep{\bfseries #1\ #2}] \textbf{(#3)}\ \itshape}
\makeatother

%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\thispagestyle{empty} % Пустые колонтитулы для данной страницы

\begin{center}
	Министерство образования и науки Российской Федерации            \\
	Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение \\
	высшего образования                                              \\
	<<Уфимский государственный авиационный технический университет>>
\end{center}

\vspace{84pt} % Размер пустого пространства: 6 * 14pt

\begin{flushright}
	Кафедра ВВТИС
\end{flushright}

\vspace{140pt} % Размер пустого пространства: 10 * 14pt

\begin{center}
	\large
	Отчет по лабораторной работе №3                                  \\
	<<Численные методы поиска условного экстремума (метод штрафов)>> \\
\end{center}

\vspace{112pt} % Размер пустого пространства: 8 * 14pt

\begin{flushright}
	Выполнил: студент группы ПМ-441 \\
	          Новиков А.В.          \\
	Проверил: доцент кафедры ВВТиС  \\
	          Михайленко К.И.
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
	Уфа 2016
\end{center}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Введение}

Цель данной лабораторной работы – изучить методы поиска условного экстремума действительной функции.

Задачи лабораторной работы заключаются в следующем:

\begin{itemize}
	\item Найти решение задачи условной оптимизации для заданной целевой функции используя теоремы о необходимых и достаточных условиях;
	\item Найти решение задачи условной оптимизации для заданной целевой функции в пакете Maple (Optimization);
	\item Найти приближённое решение задачи условной минимизации методом штрафов согласно варианту, с заданной точностью $ \varepsilon = 0.01 $;
	\item Провести анализ найденного приближённого решения, определить, является ли стационарная точка точкой экстремума;
	\item Ответить на контрольные вопросы:
	\begin{enumerate}
		\item Задача условной оптимизации. Приведите примеры практического применения.
		\item Какая функция называется функцией Лагранжа задачи условной оптимизации?
		\item Необходимые и достаточные условия решения задачи условной оптимизации первого и второго порядка.
		\item Какие численные методы решения задач условной оптимизации вы знаете?
		\item Какие численные методы решения задач безусловной оптимизации вы знаете?
		\item Какие штрафные функции используются для ограничений-равенств? Какие штрафные функции используются для
		      ограничений-неравенств?
		\item Как задаётся начальная точка для штрафных методов решения задачи условной оптимизации?
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Вариант №14: \\

Целевая функция --- $ f(x_1, x_2) = (x_1 - 2)^2 + (x_2 - 3)^2 $,

Ограничения-неравенства --- $ x_1 + x_2 \leqslant 9, \, x_1 + 2 x_2 \leqslant 12 $.

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\section*{Основная часть}

\subsection*{Ответы на контрольные вопросы}

Ответы на контрольные вопросы представлены ниже:

\begin{enumerate}
	
	%1
	\item Задача условной оптимизации определяется следующим образом: рассматривается задача поиска минимума функции
	$ f(x) \rightarrow \mathop{\mathrm{min}} $, где $ x \in D \subset \mathbb{R} $. Множество допустимых решений $ D $ задаётся
	следующими условиями: $ h_i(x) = 0 $, где $ i = 1, \dots, m $, $ g_j(x) \leqslant 0 $, где $ j = m + 1, \dots, l $.
	
	%2
	\item Функция $ L(x, \lambda) = f(x) + \sum_{i = 1}^m \lambda_i h_i(x) + \sum_{j = m + 1}^l \lambda_j g_j(x) $, где
	$ x, \lambda \in D $ называется функцией Лагранжа.
	
	%3
	\begin{theorem}[Необходимые и достаточные условия первого порядка решения приведённой задачи оптимизации с
		ограничениями в виде равенств и неравенств]
		Точка $ x^* \in D $ является локальным минимумом задачи условной оптимизации тогда и только тогда, когда:
		\begin{enumerate}
			\item Функции $ f(x) g_j(x), j = \overline{m + 1, l} $ - выпуклые;
			\item Функции $ h_i(x), i = \overline{1, m} $ - линейные;
			\item Существуют такие числа $ \lambda_i^*, i = \overline{1, l} $, что выполняются следующие условия:
			\begin{itemize}
				\item условие стационарности функции Лагранжа по x: $ \dfrac{\partial L(x^*, \lambda^*)}{\partial x_i} = 0, i = \overline{1, \dots, n} $;
				\item условие допустимости решения: $ h_i(x^*) = 0, i = \overline{1, m}, \, g_j(x^*) \leqslant 0, j = \overline{m + 1, l} $;
				\item условие неотрицательности: $ \lambda_j \geqslant 0, j = \overline{m + 1, l} $;
				\item условие дополняющей нежёсткости: $ \lambda_j g_j(x^*) = 0, j = \overline{m + 1, l} $.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{theorem}
	
	%4
	\item Для решения задач условной оптимизации используются методы штрафов. Различия методов штрафов заключаются в том,
	какие ограничения наложены на целевую функцию. Общий принцип методов штрафов заключается в том, что исходная задача
	заменяется на решение последовательности задач оптимизации без ограничений.
	
	%5	
	\item Существует множество методов решения задач безусловной оптимизации. Их можно подразделять в зависимости от порядка самого метода. \\
	Примеры метода нулевого порядка: поиск при помощи шаблона, метод симплексного поиска, регулярный симплекс и другие. \\
	Метод первого порядка: метод наискорейшего градиентного спуска, метод градиентного спуска с дробным шагом, метод сопряжённых градиентов и другие. \\
	Метод второго порядка: метод Ньютона, метод Ньютона-Рафсона, метод Марквардта и другие.
	
	%6	
	\item Для ограничений-равенств используется метод внешних штрафов. В случае наличия ограничений-неравенств активно применяется метод
	внутренних штрафов (или метод барьерных функций). Если в исходной задаче фигурируют оба ограничения, то используется
	комбинация двух данных методов.
	
	%7
	\item Начальная точка для штрафных методов решения задачи условной оптимизации задаётся таким образом,
	чтобы она удовлетворяла заданным ограничениям-равенствами и ограничениям-неравенствам.
		
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Аналитическое решение задачи}

Для решения задачи будем использовать необходимые и достаточные условия локального минимума задачи условной оптимизации.
Проверим, что функция $ f(x) $, где $ x \in D \subset \mathbb{R}^2 $ является выпуклой. По определению функция $ f(x) \in C^1(D) $ выпукла тогда и только тогда, когда $ \forall \, x = (x_1, x_2), y = (y_1, y_2) \in D, \, f(x + y) \geqslant f(x) + (\triangledown f(x), y) $:

\begin{gather*}
	f(x + y) = f(x_1 + y_1, x_2 + y_2) = (x_1 + y_1 - 2)^2 + (x_2 + y_2 - 3)^2; \\
	f(x) + (\triangledown f(x), y) = (x_1 - 2)^2 + (x_2 - 3)^2 + 2 y_1 (x_1 - 2) + 2 y_2 (x_2 - 3); \\
	((x_1 - 2) + y_1)^2 + ((x_2 - 3) + y_2)^2 = (x_1 - 2)^2 + (x_2 - 3)^2 + 2 y_1 (x_1 - 2) + 2 y_2 (x_2 - 3) \\
	 + y_1^2 + y_2^2 \geqslant (x_1 - 2)^2 + (x_2 - 3)^2 + 2 y_1 (x_1 - 2) + 2 y_2 (x_2 - 3); \\
	 y_1^2 + y_2^2 \geqslant 0.
\end{gather*}

Из полученного результата следует, что функция f(x) является выпуклой. Построим функцию Лагранжа:

\begin{equation}
	L(x_1, x_2, \lambda_1, \lambda_2) = (x_1 - 2)^2 + (x_2 - 3)^2 + \lambda_1 (x_1 + x_2 - 9) + \lambda_2 (x_1 + 2 x_2 - 12).
\end{equation}

По теореме получаем следующую систему уравнений, решение которого необходимо получить:

\begin{gather}
	\left\{
	\begin{array}{l}
		\dfrac{\partial L}{\partial x_1} = 2 (x_1 - 2) + \lambda_1 + \lambda_2   = 0\,, \\[1em]
		\dfrac{\partial L}{\partial x_2} = 2 (x_2 - 3) + \lambda_1 + 2 \lambda_2 = 0\,, \\[1em]
		\lambda_1 \geqslant 0, \lambda_2 \geqslant 0\,, \\
		\lambda_1 (x_1 + x_2 - 9) = 0\,, \\
		\lambda_2 (x_1 + 2 x_2 - 12) = 0.
	\end{array}
	\right.
\end{gather}

При $ \lambda_1 = \lambda_2 = 0 (x_1, x_2) = (2, 3) $, таким образом, найденная точка является
локальным минимумом задачи условной оптимизации. Функция $ f(2, 3) = 0 $.

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Численное решение задачи}

Результаты решения задачи при помощи пакета компьютерной алгебры Maple представлены ниже:

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{1.jpg}
\caption{Пример решения задачи в пакете Maple (красная точка - решение задачи)}
\end{figure}

Так как были заданы только ограничения-неравенства, то для решения задачи был использован метод внутренних штрафов.
При этом для решения задачи поиска безусловного экстремума использовался метод градиентного спуска с дробным шагом.
При этом $ \varepsilon_2 = 0.01, C = 4.0 $. Результаты расчётов представлены ниже в таблице:

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline $ r^0          $ & Номер итерации & Решение $ (x_1, x_2) $     & Погрешность    \\
		\hline $ 1.0          $ & 0              & ($ 0.3     $, $ 0.9     $) & $ 2.70185    $ \\
		\hline $ 0.25         $ & 1              & ($ 1.94326 $, $ 2.91551 $) & $ 0.101777   $ \\
		\hline $ 0.0625       $ & 2              & ($ 1.98571 $, $ 2.97871 $) & $ 0.0256397  $ \\
		\hline $ 0.015625     $ & 3              & ($ 1.99618 $, $ 2.99428 $) & $ 0.00687391 $ \\
		\hline $ 0.00390625   $ & 4              & ($ 1.99903 $, $ 2.99854 $) & $ 0.00174909 $ \\
		\hline $ 0.000976562  $ & 5              & ($ 1.99903 $, $ 2.99854 $) & $ 0.00174909 $ \\
		\hline $ 0.000244141  $ & 6              & ($ 1.99903 $, $ 2.99854 $) & $ 0.00174909 $ \\
		\hline $ 0.0000610352 $ & 7              & ($ 1.99903 $, $ 2.99854 $) & $ 0.00174909 $ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{figure}

%-------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\subsection*{Блок-схемы алгоритмов}

%-Метод внутренних штрафов (барьерных функций)----------------------------------

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tikzpicture}[x=1em, y=1em, align=center]
	
		\node (terminalBegin) at (0,    0)  [draw, terminal] {Запуск};
		\node (initialData)   at (0,   -4)  [draw, storage ] {Входные данные: \\ $ n, l, \varepsilon_1, \varepsilon_2, x^0, $ \\ $ k = 0, r^0 = 1, C = 4 $};
		\draw[->] (terminalBegin) -- (initialData);
		
		\coordinate (point1)  at (0,   -7);
		\node (pointerA)      at (12,  -7)  [draw, terminal] {A};
		\node (value1)        at (0,  -10)  [draw, process ] {Задать $ P(x^k, r^k) = f(x^k) + H(r^k, g(x^k)), $ \\ $ H(r^k, g(x^k)) = r^k \sum_{j = 1}^l \dfrac{1}{g_j(x^k)} $};
		\node (value2)        at (0,  -16)  [draw, terminal] {Найти $ \widetilde{x}: \widetilde{x} = \mathop{\mathrm{min}} P(x, r^k) $ \\ методом безусловной оптимизации;
		                                                      \\ начальная точка - $ x^k $, параметр окончания - $ \varepsilon_2 $};
	    
		\draw[->] (initialData) -- (point1) -- (value1);
		\draw[->] (pointerA)    -- (point1);
		\draw[->] (value1)      -- (value2);
		
		\node (condition1)    at (0,  -24)  [draw, decision] {$ | H(\widetilde{x}, r^k) | le \varepsilon_1 $};
		\node (value3)        at (12, -32)  [draw, process ] {Вычислить $ r^{k + 1} = \dfrac{r^k}{C}, $ \\ $ x^{k + 1} = \widetilde{x}, $ \\ $ k = k + 1 $};
		\node (value3A)       at (12, -37)  [draw, terminal] {A};
		\draw[->] (value2)     -- (condition1);
		\draw[->] (condition1) -| node[above]{Нет} (value3);
		\draw[->] (value3)     -- (value3A);
		
		\node (resultData)    at (0,  -32)  [draw, storage ] {Выходные данные: \\ $ x^* = \widetilde{x} $};
		\draw[->] (condition1) -- node[left]{Да} (resultData);
		
		\node (terminalEnd)   at (0,  -37) [draw, terminal] {Останов};
		\draw[->] (resultData) -- (terminalEnd);
	
	\end{tikzpicture}
\caption{Блок-схема метода внутренних штрафов (барьерных функций)}
\end{figure}

\newpage
\subsection*{Листинг программы}

\lstset{inputencoding=utf8/cp1251}
\lstinputlisting[language=C++, tabsize=4]{main.cpp}

\end{document}